<item>
		<title>Welcome to Athens, Obama</title>
		<link>http://www.crimethinc.com/blog/2016/11/14/welcome-to-athens-obama/</link>
		<pubDate>Mon, 14 Nov 2016 19:42:16 +0000</pubDate>
		<dc_creator><![CDATA[ret marut]]></dc_creator>
		<guid isPermaLink="false">http://www.crimethinc.com/blog/?p=6557</guid>
		<description/>
		<content_encoded><![CDATA[<p><em>A joint statement published on the occasion of Obama’s visit to Athens, Greece by <a href="http://voidnetwork.gr/2016/11/14/welcome-to-athens-obama-void-network-crimethinc/">Void Network</a> and the CrimethInc. ex-Workers’ Collective. To respond to the inauguration of Donald Trump, <a href="http://www.crimethinc.com/blog/2016/11/11/no-peaceful-transition/">click here.</a></em></p>

<p>Today, November 14, <a href="http://voidnetwork.gr/2016/11/09/protesting-intervention-american-consulate-general-thessaloniki-anarchist-federation-greece/">outgoing US President Barack Obama sets out for Greece.</a> Speaking from both the United States and Greece, we call on every partisan of freedom to participate in the night demonstration called for Athens on November 15.</p>

<p>It is symbolic that Obama is visiting Greece on his farewell tour. The Balkans have served as a laboratory for neoliberalism and US military interventions since the late 20th century; Greece in particular has undergone a global experiment of crisis management and repression. As war draws closer and closer—Afghanistan, Iraq, Syria, Ukraine, Turkey—the Balkans are expected to serve Europe and the US as a buffer zone while suffering the same abuse as the periphery.</p>

<p>Now that the pipe dream of universal economic growth has come to an end, giving way to a vista of chaos and climate catastrophe, we can see that the new order will only be stabilized by the empty promises of politicians and the brute force of the police and military. In a word, by the ballot and the bullet. The buffer zone is getting smaller and smaller, and the United States is not exempt—the same National Guard sent to Iraq have already been deployed in Baltimore. Now is the time to fight, before the situation grows any worse.</p>

<!--more Continue reading.-->

<p>In expressing shock and outrage about the election of Donald Trump, many on the Left have obscured the systemic nature of the problem. By taking action against the Democratic favorite of the US, we show that our opposition is not directed against any particular representative, but against the state and capitalism themselves. In the pleas Clinton and Obama have made for a “peaceful transition of power” to a man they declared unfit to rule, we see the collusion of liberals who would rather preserve the apparatus of the state even in the hands of outright fascists than permit real freedom to emerge.</p>

<p>Indeed, as the candidate of supposed “Hope” and “Change,” Obama not only preserved the structures of power, but persuaded many of the people who are most targeted by the system to invest more faith and resources in those structures—which will now be used to repress them more aggressively than ever. Just as we reject <a href="http://www.crimethinc.com/texts/r/syriza/">the false solutions of Syriza,</a> we understand that Obama’s reputation as a “good” politician has only made him more dangerous to those he purports to protect. Those who promise a more “inclusive” neoliberalism today pave the way for tomorrow’s fascism.</p>

<p>Obama has deported two and a half million people, as many as all the US Presidents of the 20th century combined—turning Mexico and Central America into a detention center for the population capitalism has no use for. Just as we act in solidarity with those targeted by the so-called “migrant crisis,” a crisis imposed by the borders and wars that are endemic to capitalism, we demonstrate against Obama’s visit in solidarity with all the people of Mexico, Nicaragua, Honduras, El Salvador, and the world. If we don’t tear down the borders that fence other people out today, who will help us tear down the borders that fence us out tomorrow?</p>

<p>As the first Black President, Obama has served the agenda of those who want to convey the impression that white supremacy is a thing of the past. Yet under his reign, a million Black people have languished in prison while police have murdered Black people in the streets with impunity on a daily basis. Over the past months, we have seen indigenous warriors attacked by the same police for defending the water that gives life to their communities. Inspired by the courageous fighters of Ferguson, Baltimore, Oakland, and <a href="http://www.crimethinc.com/texts/r/battle/">Standing Rock,</a> we aim to strike blows against racism, prisons, and police everywhere.</p>

<p>These struggles will not be concluded when Obama leaves Greece, nor when he exits office. As President of the most hegemonic state power of our era, Obama arguably represents the interlaced and mutually reinforcing hierarchies that divide humanity—property, citizenship, gender roles, and every other form of authority—yet he himself is merely a cog in a much greater machine. When he is replaced this coming January, the economic interests that have pulled the strings in his administration will move on to utilizing Donald Trump to the same ends, albeit via <a href="http://www.crimethinc.com/blog/2016/11/09/president-trump-countdown-to-apocalypse/">a more overtly brutal strategy suitable to these times.</a></p>

<p>We, too, must update our strategies. Today, fewer and fewer people retain the illusion that voting, party politics, or the state could solve the problems we face. The situation is the same the world over. When we take action against politicians, we must not understand ourselves as engaging in mere protest. We are not simply seeking to obtain leverage by militant means. We are developing forms of self-defense in order to open up liberated spaces in which we can experiment with ways to meet our own needs, directly, rather than being experimented upon.</p>

<p>We have to undertake immediate initiatives to create communities of struggle everywhere—opening spaces and social centers, organizing discussions and demonstrations, liberating public spaces, breaking through apathy and isolation, producing free food, shelter, and culture for all. We have to think freedom and enact emancipation.</p>

<p>The blows we strike in Greece will resonate across the world, from all the other peripheries to the very heart of the United States. Together, let’s become ungovernable.</p>

<p><em>For international coordination and solidarity in the struggle against global capitalism and the state</em></p>

<p><em>For anarchy, the perpetual reinvention of our relations in pursuit of freedom</em></p>

<p><em>For freedom, the collective capacity to fulfill our tremendous potential on our own terms</em></p>

<p>Jointly composed and signed—
CrimethInc. ex-Workers’ Collective
<a href="http://voidnetwork.gr/">Void Network</a> [Theory, Outopia, Empathy, Ephemeral Arts]</p>

<h2>Καλώς ήρθες στην Αθήνα Ομπάμα</h2>

<p>Κοινή δημόσια ανακοίνωση που δημοσιεύθηκε με την ευκαιρία της επίσκεψης του Μπάρακ Ομπάμα στην Ελλάδα από το ΚΕΝΟ ΔΙΚΤΥΟ (Αθήνα) και την “Συλλογικότητα πρώην- Εργαζομένων” CrimethInc. (ΗΠΑ)</p>

<p><strong>Σήμερα 14 Νοεμβρίου, ο απερχόμενος πρόεδρος των ΗΠΑ Μπαράκ Ομπάμα φτάνει στην Ελλάδα. Οι συλλογικότητες μας καλούν τόσο από τις Ηνωμένες Πολιτείες όσο και από την Ελλάδα κάθε άνθρωπο που αγωνίζεται για την ελευθερία να συμμετάσχει στη διαδήλωση το βράδυ της Τρίτης 15 Νοεμβρίου 2016 στους δρόμους της Αθήνας με έναρξη το Πολυτεχνείο στις 5.30 μ.μ.μ.</strong></p>

<p>Το γεγονός ότι ο Μπάρακ Ομπάμα επισκέπτεται την Ελλάδα στην αποχαιρετιστήρια περιοδεία του αποκτά έντονους συμβολισμούς. Τα Βαλκάνια έχουν υπηρετήσει ως εργαστήριο πειραμάτων για το νεοφιλελευθερισμό και τις στρατιωτικές επεμβάσεις των ΗΠΑ από τα τέλη του 20ου αιώνα. Η Ελλάδα ειδικότερα έχει υποστεί στις μέρες μας ένα παγκόσμιο πείραμα εφαρμογής μοντέλων διαχείρισης κρίσεων και κοινωνικής καταπίεσης. Καθώς ο πόλεμος πλησιάζει όλο και πιο κοντά, στο Αφγανιστάν, το Ιράκ, τη Συρία, την Ουκρανία και την Τουρκία, τα Βαλκάνια αναμένεται να εξυπηρετήσουν την Ευρώπη και τις ΗΠΑ ως ουδέτερη ζώνη, ενώ θα υπομένουν την ίδια κακοποίηση με όλη την υπόλοιπη περιφέρεια.</p>

<p>Τώρα που η ψευδαίσθηση της καθολικής οικονομικής ανάπτυξης έφτασε στο τέλος της μπορούμε να δούμε ξεκάθαρα ότι η νέα τάξη πραγμάτων θα σταθεροποιηθεί μόνο με τις κενές υποσχέσεις των πολιτικών και την ωμή βία της αστυνομίας και του στρατού: με τα ψηφοδέλτια και τις σφαίρες. Η ουδέτερη ζώνη γίνεται όλο και μικρότερη, και οι Ηνωμένες Πολιτείες δεν εξαιρούνται από αυτή την διαδικασία-η ίδια Εθνοφρουρά που περιπολεί απόψε στο Ιράκ έχει ήδη παραταχθεί και στους δρόμους της Βαλτιμόρης. Τώρα είναι η ώρα να πολεμήσουμε, πριν η κατάσταση γίνεται χειρότερη.</p>

<p>Εκφράζοντας σοκ και οργή για την εκλογή του Donald Trump, πολλοί στην Αριστερά έχουν αποκρύψει τη συστημική φύση του προβλήματος. Με την ανάληψη δράσης ενάντια στον Μπαράκ Ομπάμα, τον αγαπημένο πρόεδρο των Δημοκρατικών στις ΗΠΑ, δείχνουμε ότι η αντίθεσή μας δεν στρέφεται εναντίον κάποιου συγκεκριμένου εκπρόσωπου, αλλά εναντίον του κράτους και του ίδιου του καπιταλισμού. Στους πρόσφατους μετεκλογικούς λόγους τους, η Χιλαρι Κλίντον και ο Ομπάμα μίλησαν για μια “ειρηνική μετάβαση της εξουσίας» σε έναν άνθρωπο που έχουν οι ίδιοι χαρακτηρίσει ως ακατάλληλο να κυβερνήσει, αποκαλύπτοντας τη σύμπραξη των φιλελεύθερων, που με σκοπό να διατηρήσουν τη λειτουργία του κράτους είναι πρόθυμοι να παραδώσουν την εξουσία ακόμη και στα χέρια των απροκάλυπτων φασιστών από το να αποδεχθούν την ανάδυση της πραγματικής ελευθερίας.</p>

<p>Πράγματι, ως υποψήφιος της δήθεν “Ελπίδας” και της “Αλλαγής”, ο Ομπάμα όχι μόνο διέσωσε τις δομές εξουσίας, αλλά και έπεισε πάρα πολλούς ανθρώπους που υπομένουν την πιο στοχευμένη επίθεση από το σύστημα να επενδύσουν περισσότερη ακόμα πίστη και πόρους σε αυτές τις δομές- οι οποίες τώρα θα χρησιμοποιηθούν για να τους καταπιέσουν πιο επιθετικά από ποτέ. Με τον ίδιο τρόπο με τον οποίο έχουμε απορρίψει τις ψεύτικες λύσεις του ΣΥΡΙΖΑ, καταλαβαίνουμε ότι η φήμη του Ομπάμα ως “καλός” πολιτικός τον κάνει ακόμα πιο επικίνδυνο για αυτούς που φιλοδοξεί να προστατεύσει. Εκείνοι που υπόσχονται έναν νεοφιλελευθερισμό «χωρίς αποκλεισμούς» σήμερα, είναι αυτοί που ανοίγουν τον δρόμο για τον αυριανό φασισμό.</p>

<p>Ο Ομπάμα έχει απελάσει δυόμιση εκατομμύρια ανθρώπους, ίσο αριθμό με όσους έχουν απελάσει όλοι μαζί οι Πρόεδροι των ΗΠΑ ολόκληρο τον 20ο αιώνα, μετατρέποντας το Μεξικό και την Κεντρική Αμερική σε ένα απέραντο κέντρο κράτησης για τους πληθυσμούς που για τον καπιταλισμό δεν έχουν καμία χρήση. Ακριβώς όπως δρουμε σε αλληλεγγύη με εκείνους που στοχεύονται από τη λεγόμενη “προσφυγική κρίση”, μια κρίση που επιβάλλεται από την ύπαρξη των συνόρων και των πολέμων που είναι ενδημικοί στον καπιταλισμό, δρούμε εναντίον Ομπάμα σε αλληλεγγύη με όλους τους ανθρώπους του Μεξικού, της Νικαράγουας, της Ονδούρας, του Ελ Σαλβαδόρ και όλου του κόσμου. Αν δεν γκρεμίσουμε μαζί τα σύνορα που φυλακίζουν άλλους ανθρώπους σήμερα, ποίοι θα ενωθούν μαζί μας για να γκρεμίσουμε αύριο τα σύνορα και τους φράχτες που κρατάνε εμάς φυλακισμένους;</p>

<p>Ως ο πρώτος μαύρος πρόεδρος, ο Ομπάμα έχει υπηρετήσει την ατζέντα όσων θέλουν να δοθεί η εντύπωση ότι η ρατσιστική “λευκή υπεροχή” είναι ένα πράγμα του παρελθόντος. Ωστόσο, στο πλαίσιο της βασιλείας του, ένα εκατομμύριο μαύροι λιώνουν στις φυλακές, ενώ η αστυνομία δολοφονούσε ατιμώρητη έναν μαύρο στους δρόμους των Η.Π.Α. κάθε μέρα. Κατά τη διάρκεια των τελευταίων μηνών, έχουμε δει πολεμιστές αμερικανικών ιθαγενικών πληθυσμών να δέχονται επιθέσεις από την ίδια αστυνομία για την υπεράσπιση του νερού που δίνει ζωή στις κοινότητές τους. Εμπνευσμένοι από τους θαρραλέους μαχητές και τις μαχήτριες του Φέργκιουσον, της Βαλτιμόρης, του Oakland, και του Standing Rock, έχουμε ως στόχο να καταφέρουμε και εμείς ισχυρά χτυπήματα κατά του ρατσισμού, των φυλακών και της αστυνομίας παντού.</p>

<p>Φυσικά αυτοί οι αγώνες δεν θα ολοκληρωθούν όταν ο Ομπάμα φύγει από την Ελλάδα, ούτε όταν θα εγκαταλείψει το προεδρικό μέγαρο. Ως Πρόεδρος της πιο ηγεμονικής κρατικής εξουσίας της εποχής μας, ο Ομπάμα προσωποποιεί όλες τις διαπλεκόμενες και αμοιβαία ενισχυόμενες ιεραρχίες που διαχωρίζουν την ανθρωπότητα -την ιδιοκτησία, την ιθαγένεια, τους ρόλους των δύο φύλων, καθώς και κάθε άλλη μορφή εξουσίας- και όμως, ακόμη και ο ίδιος, δεν είναι τίποτα άλλο πάρα ένα γρανάζι σε μια πολύ μεγαλύτερη μηχανή. Όταν αντικατασταθεί τον ερχόμενο Ιανουάριο, τα οικονομικά συμφέροντα που κρατούσαν τα νήματα της διακυβέρνησης του και καθόριζαν τις επιλογές του θα προχωρήσουν αξιοποιώντας τον Donald Trump με τους ίδιους βασικούς στόχους, έστω και μέσω μιας πιο απροκάλυπτα βίαιης στρατηγικής, κατάλληλης για αυτούς τους χρόνους που μας περιμένουν.</p>

<p>Από μεριάς μας και εμείς επίσης, πρέπει να ανανεώσουμε τις στρατηγικές μας. Σήμερα, όλο και λιγότεροι άνθρωποι διατηρούν την ψευδαίσθηση ότι οι εκλογές, το κόμμα, ή το κράτος θα μπορούσαν να λύσουν τα προβλήματα που αντιμετωπίζουμε. Όταν παίρνουμε μέτρα εναντίον πολιτικών σαν τον Ομπάμα, δεν πρέπει να κατανοούμε τους εαυτούς μας ως συμμέτοχους σε μια απλή διαμαρτυρία. Δεν επιδιώκουμε απλά να αποκτήσουμε δύναμη με μαχητικά μέσα. Αναπτύσσουμε μορφές αυτο-άμυνας, προκειμένου να δημιουργήσουμε απελευθερωμένους χώρους στους οποίους μπορούμε να πειραματιστούμε με τους δικούς μας τρόπους για να καλύψουμε τις δικές μας ανάγκες, άμεσα, αντί άλλοι να υποβάλλουν τις ζωές μας σε πειράματα.</p>

<p>ΝΑ ΠΑΡΟΥΜΕ ΤΗΝ ΜΟΙΡΑ ΜΑΣ ΣΤΑ ΧΕΡΙΑ ΜΑΣ. Να πάρουμε άμεσα πρωτοβουλίες, να δημιουργήσουμε κοινότητες αγώνα παντού, να ανοίξουμε χώρους, στέκια, καταλήψεις, σημεία συνάντησης, να καταλάβουμε και να απελευθερώσουμε τον δημόσιο χώρο, να ανοίξουμε συζητήσεις, να οργανώσουμε διαδηλώσεις, να παράγουμε ελεύθερη τροφή, στέγη και κουλτούρα για όλους, σκέψη χειραφέτησης και δράσεις απελευθέρωσης, να συμμετάσχουμε στις κοινωνικές δομές του κινήματος, να σπάσουμε την απάθεια και την ιδιώτευση.</p>

<p>Τα χτυπήματα που θα καταφέρουμε εδώ στην Ελλάδα θα ακουστούν σε όλο τον κόσμο, από τις υπόλοιπες περιφέρειες έως την καρδιά των Ηνωμένων Πολιτειών.</p>

<p>Μαζί, από όλες τις πλευρές του πλανήτη, να γίνουμε ακυβέρνητοι.</p>

<p>Για τον διεθνή συντονισμό και την παγκόσμια Αλληλεγγύη στον αγώνα ενάντια στο κράτος και τον παγκόσμιο καπιταλισμό.</p>

<p>Για την Αναρχία, την αέναη επανεφεύρεση των σχέσεών μας με σκοπό την άσκηση της ελευθερίας</p>

<p>Για την Ελευθερία, τη συλλογική ικανότητα να εκπληρώσουμε τις τεράστιες δυνατότητές μας με τους δικούς μας όρους
 
Κοινή διεθνής ανακοίνωση 
Κενό Δίκτυο [Θεωρία, Ουτοπία, Συναίσθηση, Εφήμερες Τέχνες] / Αθήνα και Crimethinc ex-Workers’ Collective (USA)</p>
]]></content_encoded>
		<excerpt:encoded><![CDATA[]]></excerpt:encoded>
		<wp_post_id>6557</wp_post_id>
		<wp_post_date><![CDATA[2016-11-14 11:42:16]]></wp_post_date>
		<wp_post_date_gmt><![CDATA[2016-11-14 19:42:16]]></wp_post_date_gmt>
		<wp_comment_status><![CDATA[open]]></wp_comment_status>
		<wp_ping_status><![CDATA[closed]]></wp_ping_status>
		<wp_post_name><![CDATA[welcome-to-athens-obama]]></wp_post_name>
		<wp_status><![CDATA[publish]]></wp_status>
		<wp_post_parent>0</wp_post_parent>
		<wp_menu_order>0</wp_menu_order>
		<wp_post_type><![CDATA[post]]></wp_post_type>
		<wp_post_password><![CDATA[]]></wp_post_password>
		<wp_is_sticky>0</wp_is_sticky>
		<category domain="category" nicename="read-all-about-it"><![CDATA[Read All About It]]></category>
		<wp_postmeta>
			<wp_meta_key><![CDATA[_edit_last]]></wp_meta_key>
			<wp_meta_value><![CDATA[2]]></wp_meta_value>
		</wp_postmeta>
		<wp_postmeta>
			<wp_meta_key><![CDATA[_sd_is_markdown]]></wp_meta_key>
			<wp_meta_value><![CDATA[1]]></wp_meta_value>
		</wp_postmeta>
		<wp_postmeta>
			<wp_meta_key><![CDATA[_thumbnail_id]]></wp_meta_key>
			<wp_meta_value><![CDATA[6558]]></wp_meta_value>
		</wp_postmeta>
		<wp_postmeta>
			<wp_meta_key><![CDATA[jumbo]]></wp_meta_key>
			<wp_meta_value><![CDATA[http://www.crimethinc.com/blog/wp-content/uploads/2016/11/1b-3.jpg]]></wp_meta_value>
		</wp_postmeta>
		<wp_comment>
			<wp_comment_id>2136</wp_comment_id>
			<wp_comment_author><![CDATA[no copyright user]]></wp_comment_author>
			<wp_comment_author_email><![CDATA[kropotkin035@gmail.com]]></wp_comment_author_email>
			<wp_comment_author_url/>
			<wp_comment_author_IP><![CDATA[70.199.151.74]]></wp_comment_author_IP>
			<wp_comment_date><![CDATA[2016-11-14 14:04:35]]></wp_comment_date>
			<wp_comment_date_gmt><![CDATA[2016-11-14 22:04:35]]></wp_comment_date_gmt>
			<wp_comment_content><![CDATA[This is great to read and see that it's also in Greek!]]></wp_comment_content>
			<wp_comment_approved><![CDATA[0]]></wp_comment_approved>
			<wp_comment_type><![CDATA[]]></wp_comment_type>
			<wp_comment_parent>0</wp_comment_parent>
			<wp_comment_user_id>105</wp_comment_user_id>
			<wp_commentmeta>
				<wp_meta_key><![CDATA[akismet_result]]></wp_meta_key>
				<wp_meta_value><![CDATA[false]]></wp_meta_value>
			</wp_commentmeta>
			<wp_commentmeta>
				<wp_meta_key><![CDATA[akismet_history]]></wp_meta_key>
				<wp_meta_value><![CDATA[a:3:{s:4:"time";d:1479161075.5998890399932861328125;s:5:"event";s:9:"check-ham";s:4:"user";s:17:"no copyright user";}]]></wp_meta_value>
			</wp_commentmeta>
		</wp_comment>
	</item>