<item>
    <title>Translations: No Peaceful Transition</title>
    <link>http://www.crimethinc.com/blog/2016/11/15/translations-no-peaceful-transition/</link>
    <pubDate>Tue, 15 Nov 2016 14:23:00 +0000</pubDate>
    <dc_creator><![CDATA[b. traven]]></dc_creator>
    <guid isPermaLink="false">http://www.crimethinc.com/blog/?p=6565</guid>
    <description/>
    <content_encoded><![CDATA[<p>We’ve obtained translations of our call to action against the Inauguration of Donald Trump, <a href="http://www.crimethinc.com/blog/2016/11/11/no-peaceful-transition/">“No Peaceful Transition,”</a> in <a href="http://www.crimethinc.com/blog/2016/11/15/translations-no-peaceful-transition/#espanolj20">Spanish</a>, <a href="http://www.crimethinc.com/blog/2016/11/15/translations-no-peaceful-transition/#francais">French</a>, and <a href="http://www.crimethinc.com/blog/2016/11/15/translations-no-peaceful-transition/#portugues">Portuguese</a>. Please circulate these widely. If you can translate the call into additional languages, or you wish to receive updates about the mobilization, email <a href="mailto:disruptj20@riseup.net">disruptj20@riseup.net</a>.</p>

<p>Update: Since this announcement was originally posted, the call to action has also been translated into <a href="http://crimethinc.blogsport.de/2016/12/09/kein-friedlicher-uebergang-disruptj20/">German</a> and <a href="http://autonomenbrabant.nl/2016/11/25/geen-geruisloze-overgang-disrupt-j20/">Dutch</a>.</p>

<p><!--more Proceed to the translations.-->
<a id="espanolj20" name="espanolj20"></a></p>

<h1>Nada de transición pacífica </h1>

<p><strong>#DisruptJ20: Llamada a una audaz movilización contra la toma de posesión de Donald Trump el 20 de enero de 2017</strong></p>

<p>El viernes 20 de enero de 2017, Donald Trump tomará posesión del cargo de Presidente de los Estados Unidos. Pedimos a todas las personas de buena conciencia que se unan para interrumpir las ceremonias. Si Trump tiene que tomar posesión, vamos a hacer que suceda a puerta cerrada, mostrando el verdadero rostro del estado de represivo que presidirá. Al mundo entero le debe quedar claro que la gran mayoría de la gente en los Estados Unidos no apoya su presidencia ni consiente en su gobierno.</p>

<p>  Trump representa la tiranía, la codicia y la misoginia. Es el campeón de neonazis y nacionalistas blancos, de la policía que mata a los negros, latinos y pobres a diario, de agentes fronterizos racistas y sádicos guardias de prisión, del FBI y de la NSA que pinchan tu teléfono y leen tu correo electrónico. Él es el heraldo de una catástrofe climática aún mayor, de deportaciones, discriminaciones y de la guerra sin fin. Continúa negando la existencia del cambio climático, a pesar de todas las pruebas, poniendo en juego el futuro de toda la raza humana. El Ku Klux Klan, Vladimir Putin, Amanecer Dorado, y el Estado Islámico,... todos aplaudieron su victoria. Si permitimos que su inauguración no sea desafiada, estamos abriendo la puerta al futuro que ellos imaginan.</p>

<p>El éxito de Trump confirma la bancarrota de la democracia representativa. En lugar de usar el proceso democrático como coartada para la inacción, debemos demostrar que ninguna elección podría legitimar su agenda. Ni los demócratas ni ningún otro partido o candidato nos salvarán; simplemente ofrecen una versión más débil de lo mismo. Si va a haber un cambio positivo en esta sociedad, tenemos que hacerlo nosotras mismas, juntas, a través de la acción directa.  </p>

<p>Desde el primer día, la presidencia de Trump será un desastre. #DisruptJ20 será el comienzo de la resistencia. Debemos tomar las calles y protestar, bloquear, interrumpir, intervenir, sentarnos, salir, levantarnos y hacer más ruido y crear más problemas de los que el sistema puede soportar. El desfile debe ser detenido. Debemos deslegitimar a Trump y todo lo que él representa. Es hora de defendernos a nosotras mismas, a nuestros seres queridos, y al mundo que nos sostiene como si nuestras vidas dependieran de ello, porque lo hacen.</p>

<h3>En Washington, DC:</h3>

<p>DC no será hospitalario para la administración de Trump. Toda corporación debe declarar abiertamente si están al lado de él o con la gente que sufrirá en sus manos. Miles convergerán y demostrarán su resistencia al régimen de Trump. Reserva la fecha. Se creará un sitio web en breve con más detalles. #DisruptJ20</p>

<h3>En el resto de los Estados Unidos</h3>

<p>Si no puedes llegar a Washington DC el 20 de enero, sal a la calle donde quiera que estés. Hacemos un llamamiento a nuestros/as compañeros/as para que organicen manifestaciones y otras acciones para la noche del 20 de enero. También hay un llamamiento para que se lleve a cabo una huelga general. Organiza un paro en tu centro educativo ya. Trabajadores/as: llamad dicendo que estáis enfermos/as y tomad el día libre. Sin trabajo, sin escuela, sin compras, sin tareas domésticas. #DisruptJ20</p>

<h3>En el resto del mundo</h3>

<p>Si vives fuera de los Estados Unidos, puedes actuar en las embajadas de EE.UU., en las fronteras u otros símbolos del poder neocolonial. Nuestra lealtad no es a "hacer a América grande de nuevo", sino con toda la humanidad y el planeta. #DisruptJ20  Difunde la palabra. Únete a la lucha. #DisruptJ20 </p>

<p><a href="https://vimeo.com/191197865">Video promocional</a>
<a href="http://tinyurl.com/disruptj20">Facebook</a>  </p>

<p>Si queréis adheriros a  esta llamada, poned vuestro nombre en la parte inferior <a href="http://www.crimethinc.com/blog/2016/11/11/no-peaceful-transition/">de esta lista</a> y hacedla circular. Enviad un correo electrónico a <a href="mailto:disruptj20@riseup.net">disruptj20@riseup.net</a> para ser incluido en la lista.</p>

<p>Traducido por <a href="http://alasbarricadas.org/noticias/node/37403">Alasbarricadas</a>.</p>

<p><a rel="lightbox[gift]" class="overhang" href="http://www.crimethinc.com/blog/wp-content/uploads/2016/11/1b-4.jpg"><img style="margin-bottom: 0px !important" src="http://www.crimethinc.com/blog/wp-content/uploads/2016/11/1a-4.jpg" /></a></p>

<p><a id="francais" name="francais"></a></p>

<h1>Pas de transition pacifique</h1>

<p><strong>#DisruptJ20: Appel à une mobilisation audacieuse contre l’investiture de Donald Trump le 20 janvier 2017</strong></p>

<p>Le vendredi 20 janvier 2017, Donald Trump sera intronisé Président des États-Unis. Nous en appelons aux personnes de conscience à participer à la perturbation des cérémonies. Si Trump doit réellement être investi, faisons en sorte que cela se fasse à huis clos, pendant que nous exposerons le vrai visage de l’État sécuritaire que Trump présidera. Il doit être clairement affirmé au monde entier que la vaste majorité du peuple américain ne soutient pas sa présidence ni ne consent à son règne.</p>

<p>Trump incarne la tyrannie, la cupidité et la misogynie. Il est le champion des néo-nazis et des nationalistes blancs, de la police qui assassine quotidiennement les noirs, les hispaniques et les pauvres, le champion des agents frontaliers et des gardiens de prison les plus racistes pour les uns et sadiques pour les autres, du FBI et de la NSA, enfin, qui mettent votre téléphone sur écoute et qui lisent vos emails. Il laisse même présager davantage de désastres écologiques, d’expulsions, de discriminations et de guerres interminables. Il persiste à nier la réalité du changement climatique, et ce en dépit de toutes les évidences, mettant en jeu l’avenir de l’humanité tout entière. Le Ku Klux Klan, Vladimir Poutine, Aube dorée ou encore l’État islamique ont tous applaudi sa victoire. Si nous laissons son investiture se dérouler sans contestation, nous ouvrons la porte au futur dont ils rêvent tous.</p>

<p>Le succès de Trump confirme la faillite de la démocratie représentative. Plutôt que de recourir au processus démocratique comme un moyen de justifier l’inaction, nous devons montrer qu’aucune élection ne saurait légitimer son programme. Ni les Démocrates ni aucun autre parti politique ou politicien ne nous sauvera – ils ne font qu’offrir une version édulcorée de la même chose. Si des changements positifs doivent se produire dans cette société, nous devons les initier nous-mêmes, collectivement, par l’action directe.</p>

<p>Dès le premier jour, la présidence de Trump sera un désastre. #DisruptJ20 marquera le début de la résistance. Nous devons prendre les rues et manifester, mener des actions de blocus, perturber et s’interposer, faire des sit in et déambuler, se lever et faire plus de bruits et de good trouble que ce que la caste dirigeante ne pourra supporter. Il faut mettre fin à la parade. Nous devons délégitimer Trump et tout ce qu’il représente. Il est temps de nous défendre, nous, nos proches et le monde qui nous compose, comme si nos vies en dépendaient – parce que tel est le cas.</p>

<h3>À Washington DC </h3>

<p>Washington DC n’accueillera pas Trump à bras ouverts. Chaque entreprise doit se positionner ouvertement, de son côté ou du côté du peuple qui souffrira par ses mains. Des milliers de personnes convergeront et opposeront une résistance au régime de Trump. À vos agendas. Un site Internet sera bientôt disponible avec davantage de détails. #DisruptJ20</p>

<h3>Dans le reste des Etats-Unis </h3>

<p>Si vous ne pouvez pas vous rendre à Washington DC le 20 janvier, prenez la rue où que vous soyez. Nous appelons nos camarades à organiser des manifestations et d’autres actions pour la nuit du 20 janvier. Il y a également un appel à la grève générale. Dans les écoles, organisez dès maintenant les blocus. Pour les travailleurs, faites-vous porter pâles et prenez votre journée. Pas de travail, pas d’école, pas de shopping, pas de corvées ménagères. #DisruptJ20</p>

<h3>À travers le monde</h3>

<p> Si vous vivez à l’extérieur des États-Unis, vous pouvez mener des actions devant les ambassades américaines, aux frontières ou devant tout autre symbole de la puissance néocoloniale. Notre allégeance n’est pas de « rendre sa grandeur à l’Amérique », notre allégeance va à l’humanité et à la planète toutes entière. #DisruptJ20
Faites passer le mot. Rejoignez la lutte. #DisruptJ20</p>

<p><a href="https://vimeo.com/191197865">Vidéo promotionelle</a>
<a href="http://tinyurl.com/disruptj20">Facebook</a>
<a href="mailto:disruptj20@riseup.net">disruptj20@riseup.net</a></p>

<p>Traduction: <a href="https://lundi.am/Il-n-y-aura-pas-de-transition-pacifique">Lundimatin</a></p>

<p><a rel="lightbox[gift]" class="overhang" href="http://www.crimethinc.com/blog/wp-content/uploads/2016/11/2b.jpg"><img style="margin-bottom: 0px !important" src="http://www.crimethinc.com/blog/wp-content/uploads/2016/11/2a.jpg" /></a></p>

<p><a id="portugues" name="portugues"></a></p>

<h1>Não haverá transição pacífica</h1>

<p><strong>#DisruptJ20: Chamada para uma audaciosa mobilização contra a inauguração do mandato de Donald Trump no dia 20 de Janeiro de 2017.</strong></p>

<p>Na sexta-feira, dia 20 de Janeiro de 2017, Donald Trump irá inaugurar seu mandato de presidente dos Estados Unidos. Convidamos a todas as pessoas de boa consciência para juntarem-se a nós na sabotagem da cerimônia. Se Trump vai mesmo assumir a presidência, que seja atrás de portas fechadas, mostrando a verdadeira face do estado policial que Trump irá presidir. É preciso deixar claro para o mundo que a grande maioria das pessoas nos Estados Unidos não apoiam sua presidência ou tem consenso com sua ordem.</p>

<p>Trump representa a tirania, a ganância e a misoginia. Ele é o símbolo dos neonazistas e dos nacionalistas brancos, da polícia que assassina os negros, latinos e pobres diariamente, dos agentes racistas de fronteira e guardas sádicos das prisões, do FBI e da NSA (Agência de Segurança Nacional), que grampeiam nosso telefone e acessam nossos e-mails. Ele é o prenúncio de catástrofes climáticas ainda maiores, de mais deportações, discriminações, e guerras intermináveis. Ele continua a negar a existência das mudanças climáticas, apesar de todas as evidências, colocando o futuro de toda espécie humana em risco. A Klu Klux Klan, Vladimir Putin, Aurora Dourada (partido grego neonazista), e o Estado Islâmico comemoraram sua vitória. Se deixarmos que ele assuma a presidência, estaremos abrindo as portas para o futuro que eles visualizam.</p>

<p>O sucesso de Trump confirma a falência da democracia representativa. Ao invés de utilizar o processo democrático como um álibi para inação, precisamos mostrar que nenhuma eleição poderia legitimar sua agenda. Nem os Democratas nem nenhum outro partido ou político irá nos salvar – eles apenas oferecem uma versão mais fraca da mesma coisa. Se houverem mudanças positivas nesta sociedade, temos de fazê-las por nós mesmos, juntos, através da ação direta.</p>

<p>Desde o princípio, a presidência de Trump será um desastre. #DisruptJ20 será o começo da resistência. Precisamos tomar as ruas e protestar, bloquear, quebrar, intervir, insurgir, e fazer mais barulho e confusão que o governo poderia aguentar. O desfile deve parar. É necessário deslegitimar Trump e tudo o que ele representa. É hora de defendermos a nós mesmos, a quem amamos, e o ao mundo que nos sustenta como se nossas vidas dependessem disso – porque dependem.</p>

<h3>Em Washington, DC</h3>

<p>Washington não será hospitaleira à administração de Trump. Cada corporação precisa declarar abertamente se estão ao lado dele, ou ao lado do povo que irá sofrer em suas mãos. Milhares irão convergir e resistir ao regime de Trump. Guarde esta data. Em breve um site irá aparecer com mais detalhes. #DisruptJ20</p>

<h3>Ao redor dos EUA</h3>

<p>Se você não pode ir até Washington, DC, no dia 20 de Janeiro, tome as ruas onde quer que você esteja. Nós chamamos a nossos camaradas para organizar manifestações e outras ações para a noite do dia 20 de Janeiro. Também há uma chamada para greve geral. Organize uma marcha na sua escola. Trabalhadores: peguem licença médica e tirem o dia de folga. Sem trabalho, sem escola, sem compras, sem trabalho doméstico. #DisruptJ20</p>

<h3>Ao redor do mundo</h3>

<p>Se você vive fora dos EUA, pode agir em embaixadas dos Estados Unidos, fronteiras, ou outros símbolos do poder neocolonial. Não nos dedicamos para “fazer a América grande de novo”, nos dedicamos à humanidade e ao planeta. #DisruptJ20</p>

<p>Espalhe a notícia. Junte-se a luta. #DisruptJ20</p>

<p><a href="https://vimeo.com/191197865">Vídeo promocional</a>
<a href="http://tinyurl.com/disruptj20">Facebook</a></p>

<p>Se você apoia esta chamada, assine o nome de sua organização <a href="http://www.crimethinc.com/blog/2016/11/11/no-peaceful-transition/">na lista</a> e circule-a.
Envia um e-mail a <a href="mailto:disruptj20@riseup.net">disruptj20@riseup.net</a> para seu nome ser incluído na lista.</p>

<p>Tradução: <a href="https://noticiasanarquistas.noblogs.org/post/2016/11/14/eua-nao-havera-transicao-pacifica/">Malobeo</a></p>

<p><a rel="lightbox[gift]" class="overhang" href="http://www.crimethinc.com/blog/wp-content/uploads/2016/11/3b.jpg"><img style="margin-bottom: 0px !important" src="http://www.crimethinc.com/blog/wp-content/uploads/2016/11/3a.jpg" /></a></p>
]]></content_encoded>
    <excerpt:encoded><![CDATA[]]></excerpt:encoded>
    <wp_post_id>6565</wp_post_id>
    <wp_post_date><![CDATA[2016-11-15 06:23:00]]></wp_post_date>
    <wp_post_date_gmt><![CDATA[2016-11-15 14:23:00]]></wp_post_date_gmt>
    <wp_comment_status><![CDATA[open]]></wp_comment_status>
    <wp_ping_status><![CDATA[closed]]></wp_ping_status>
    <wp_post_name><![CDATA[translations-no-peaceful-transition]]></wp_post_name>
    <wp_status><![CDATA[publish]]></wp_status>
    <wp_post_parent>0</wp_post_parent>
    <wp_menu_order>0</wp_menu_order>
    <wp_post_type><![CDATA[post]]></wp_post_type>
    <wp_post_password><![CDATA[]]></wp_post_password>
    <wp_is_sticky>0</wp_is_sticky>
    <category domain="category" nicename="calling-all-anarchists"><![CDATA[Calling All Anarchists]]></category>
    <wp_postmeta>
      <wp_meta_key><![CDATA[_edit_last]]></wp_meta_key>
      <wp_meta_value><![CDATA[2]]></wp_meta_value>
    </wp_postmeta>
    <wp_postmeta>
      <wp_meta_key><![CDATA[_sd_is_markdown]]></wp_meta_key>
      <wp_meta_value><![CDATA[1]]></wp_meta_value>
    </wp_postmeta>
    <wp_postmeta>
      <wp_meta_key><![CDATA[_oembed_3989f48b01121b8ce5fd56241aef0ec7]]></wp_meta_key>
      <wp_meta_value><![CDATA[{{unknown}}]]></wp_meta_value>
    </wp_postmeta>
    <wp_postmeta>
      <wp_meta_key><![CDATA[_thumbnail_id]]></wp_meta_key>
      <wp_meta_value><![CDATA[6574]]></wp_meta_value>
    </wp_postmeta>
    <wp_postmeta>
      <wp_meta_key><![CDATA[jumbo]]></wp_meta_key>
      <wp_meta_value><![CDATA[http://www.crimethinc.com/blog/wp-content/uploads/2016/11/0b.jpg]]></wp_meta_value>
    </wp_postmeta>
    <wp_postmeta>
      <wp_meta_key><![CDATA[shorturl]]></wp_meta_key>
      <wp_meta_value><![CDATA[http://cwc.im/j20more]]></wp_meta_value>
    </wp_postmeta>
  </item>